%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \documentclass[11pt]{report}
\documentclass[14pt]{extreport}

\input{structure.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Работа \#13. Влияние технологических факторов на механическую прочность керамики}

\date{МАИ, каф. 903 --- \today}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Цель работы}

В ходе работы студент ознакомится с основами технологии получения керамических 
изделий и научится управлять технологическими факторами, которые влияют на 
механическую прочность керамики.

\section*{Теоретическая часть}

В производстве летательных аппаратов (ЛА) применяются различные виды технической
керамики, например, оксидной (\ce{Al2O3}, \ce{ZrO2}, \ce{MgO}, \ce{BeO}, 
\ce{BaO}, \ce{TiO2}, \ce{BaTiO3}, \ce{SiO2}), нитридной (\ce{Si3N4}, \ce{BN}),
карбидной (\ce{SiC}, \ce{TiC}, \ce{BC}), боридной (\ce{ZrB2}, \ce{CrB}) и др. 
Керамика обладает высокой жаропрочностью, жаростойкостью, стойкостью к 
агрессивным средам, магнитными и другими свойствами. Благодаря этому, керамика 
не только заменяет многие металлические сплавы, но и в некоторых случаях 
является единственно приемлемым для применения в узлах ЛА материалом.

Традиционная технология получения керамических изделий состоит из следующих 
операций:
\begin{enumerate}
	\item производство керамических порошков;
	\item смешение (при необходимости) различных видов и сортов порошков;
	\item формовка сырых изделий;
	\item обжиг изделий в соответствующей среде (при этом происходит их 
		уплотнение и упрочнение);
	\item окончательной обработки в зависимости от назначения изделия 
		(обточка, калибровка, пропитка, нанесение покрытий и т.п.).
\end{enumerate}

В настоящей работе технология керамики изучается на примере получения
реакционно-связанного нитрида кремния (РСНК-технология).

Отличие РСНК-технологии от традиционной керамической в том, что операции 
получения керамического материала и обжига совмещаются. Вначале получают 
тонкодисперсный ($\leq\SI{15}{\micro\metre}$) порошок кремния помолом на 
вибрационной мельнице. Затем формуют из него изделие методом горячего шликерого 
литья: пластифицированная парафином масса кремния в специальной литьевой машине 
(при температуре $T = \SIrange{338}{363}{\kelvin}$ и давлении 
$p = \SIrange{0.2}{0.5}{\mega\pascal}$) нагнетается в металлическую пресс-форму, 
полость которой соответствует форме изделия. Сырое изделие помещают в контейнер 
с засыпкой из порошка керамики (глинозем, магнезия и т.п.), и в специальной печи 
при постепенном нагреве до $T = \SI{1273}{\kelvin}$ выжигают из изделия связку 
(парафин). После этой операции изделие приобретает большую прочность, чем после 
литья. Порошковая засыпка позволяет сохранять форму изделия в процессе удаления 
парафина из пор. Обжигают изделие в вакуумной печи при температуре 
$T = \SIrange{1523}{1823}{\kelvin}$ с непрерывной подачей азота под остаточным 
давлением $ p_\text{ост} = \SIrange{1.33}{0.33}{\pascal}$. Азот попадает в поры 
заготовки и вступает в химическую реакцию с кремнием: \ce{3 Si + 2 N2 <--> Si3N4}
. В результате образуются зерна керамического материала, которые, связываясь 
друг с другом, формируют прочное изделие.

Механические свойства керамики в наибольшей степени определяются неоднородностями
микроструктуры, которые обусловлены порами, примесями, различного рода 
включениями, микротрещинами. Керамика является малопластичным материалом, 
поэтому её разрушение под действием внешних нагрузок происходит чаще всего в 
упругой области (хрупкое разрушение).

Микроструктура керамики зависит от свойств исходного материала (размер и форма 
зерен, наличие примесей и др.) и технологии изготовления изделия (количество 
пластификатора, давление, температура формования, температура обжига и др.) Для
РСНК важное значение имеет время азотирования, определяющее остаточное
количество кремния, размер зерен, пористость. Существенное значение имеют также
конструкция изделия, чистота обработки поверхности и даже геометрия инструмента,
которым она обрабатывалась, поскольку эти факторы определяют характер
поверхностных дефектов.

Образцы керамики чаще всего испытывают на поперечный статический изгиб. Это 
связано с широким применением такой схемы нагружения в реальных условиях. Кроме
того, при других видах испытаний (на растяжение, кручение, срез) из-за высокой 
чувствительности керамики к концентрации напряжений в местах зажимов, сложнее 
интерпретировать результаты испытаний.

В работе изучается изменение предела прочности на изгиб образов (брусков) РСНК на
различных стадиях технологического процесса, а также, в зависимости от одного из
основных технологических параметров -- времени азотирования
\begin{equation}
	\sigma_\text{и} = \frac32\frac{P_\text{р} l}{b h^2}
\end{equation}
где $P_\text{р}$ -- разрушающее усилие, $l$, $b$, $h$ -- соответственно длина
(до опор), ширина, высота образца; для образцов круглого сечения по формуле
\begin{equation}
	\sigma_\text{и} = 8 \frac{P_\text{р} l}{\pi d^3}
\end{equation}
где $d$ -- диаметр образца.

\section*{Порядок выполнения работы}

\begin{enumerate}
	\item Ознакомиться с методикой работы, оборудованием, основными 
		технологическими операциями процесса изготовления керамических изделий 
		и правилами техники безопасности.
	\item Начертить на бланке отчета эскиз схемы литьевой машины, записать в
		табличной форме свойства порошка кремния и состав шликера, параметры операций.
	\item Под руководством учебного мастера изготовить из кремния горячим 
		шликерным литьем на литьевой машине 06ФКЛ100-020 пять образцов для 
		испытаний. Произвести визуальный контроль, измерения и зачистку сырых 
		образцов.
	\item Получить у учебного мастера образцы, аналогичные образцам, полученным
		в п.3; прошедшие операции удаления связки (5 образцов) и азотирования
		для трех времен $\tau_1$, $\tau_2$, $\tau_3$.
	\item На испытательном стенде произвести испытания всех образцов на изгиб
		по трехточечной схеме.
	\item Начертить в отчете эскиз образца и схему испытаний.
	\item По результатам испытаний вычислить предел прочности на изгиб каждого
		образца $\sigma_\text{и}$, определить среднее арифметическое значение
		$\bar\sigma_\text{и}$ для каждой из 5 серий испытаний.
	\item Результаты п.7 записать в отчет в виде таблицы и построить графики.
	\item Сделать выводы по работе.
\end{enumerate}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\nocite{*}

\bibliographystyle{ugost2008ls}
\bibliography{biblio}

\end{document}
